N°25 - 29 septembre au 5 octobre 2017 Ouragans : une année record
Qu'est-ce qu'un ouragan ?

Un ouragan est une large zone de nuages orageux associée à un tourbillon de vents très violents, qui tourne sur lui-même comme une toupie. On l’appelle aussi cyclone tropical.
Chaque année, entre juin et novembre, un vent orageux apporte la pluie en Afrique de l’Ouest. Ce vent fait ensuite un long voyage au-dessus de l’océan Atlantique. Si la température de l’eau qu’il survole est supérieure à 26 degrés (au moins les 50 premiers mètres de profondeur) et que l’air est humide, ce vent a des chances de se transformer en ouragan.
Après un long voyage, les ouragans se forment dans le nord de l’océan Atlantique
Comment se forme un ouragan ?
Certains ouragans vivent une semaine, d’autres jusqu’à quinze jours. S’ils traversent une zone d’eau froide ou s’ils passent sur la terre ferme, ils perdent leur énergie et ils finissent par disparaître.
Tempêtes, cyclones, tornades : quelles différences ?Tempête tropicale : les vents soufflent entre 63 et 117 km/h. Les pluies peuvent être fortes, les vents commencent à faire des dégâts et, à cause d’eux, la mer devient dangereuse.Cyclone tropical : les vents dépassent les 118 km/h. C’est presque aussi rapide qu’une voiture qui roule sur l’autoroute (soit 130 km/h en France). Le cyclone a deux surnoms selon la région où il se forme : typhon quand il apparaît dans l’océan Pacifique, et ouragan quand il naît dans l’océan Atlantique.Tornade : c’est un tourbillon de vents très violents (jusqu’à 500 km/h) qui naît sous un nuage d’orages. La tornade peut être très petite, très brève (quelques minutes) et très localisée : elle peut détruire une maison sans toucher celle d’à côté. Parfois, les ouragans donnent lieu à des tornades, comme ça a été le cas avec Irma.
